Histórias de Usuário


        As histórias de usuário são descrições curtas e informais das funcionalidades esperadas do sistema, sob a perspectiva do usuário final. Dessa forma, elas possuem alto valor para o desenvolvimento do escopo, visto que, auxiliam a equipe a compreender e priorizar as necessidades reais dos usuários. Por isso, foram levantadas e listadas as histórias de usuário para a aplicação web de gestão da Pousada Chalés Água de Coco neste tópico, como parte da definição e organização das funcionalidades do sistema.


1. Acesso ao Sistema


Descrição: Como proprietária, quero fazer login com email e senha para acessar o sistema de forma segura.
Critérios de Aceitação:
* A proprietária não consegue acessar o sistema caso apresente credenciais inválidas.
* O acesso é protegido por criptografia e sessão segura (HTTPS)
Requisito Funcional Relacionado: RF01.




2. Alteração de Senha 


Descrição: Como proprietária, quero alterar minha senha para manter minha conta segura.
Critérios de Aceitação:
* A proprietária só consegue alterar a senha após login bem sucedido.
* O sistema força a proprietária a criar uma nova senha forte.
* O sistema exibe mensagem de sucesso após o cadastro da nova senha.
Requisito Funcional Relacionado: RF02.


3. Recuperação de  Senha


Descrição: Como proprietária, quero recuperar minha senha caso eu a esqueça, para conseguir acesso ao sistema novamente.
Critérios de Aceitação:
* A proprietária consegue solicitar recuperação de senha via e-mail.
* A proprietária recebe e-mail com um link de recuperação temporário. 
Requisito Funcional Relacionado: RF03








4. Cadastro de Reservas


Descrição: Como proprietária, quero cadastrar novas reservas no sistema para ter maior controle de hospedagens.
Critérios de Aceitação:
* O sistema fornece um formulário para cadastrar a reserva.
* A reserva é cadastrada após o envio do formulário.
* O sistema exibe uma mensagem de confirmação do cadastro
* Os dados da reserva são salvos no banco de dados. 
Requisito Funcional Relacionado: RF04.


5. Edição de Reservas


Descrição: Como proprietária,  quero editar reservas já cadastradas,  para que eu possa alterar ou corrigir informações importantes.


Critérios de Aceitação:
* O sistema permite que a proprietária altere os campos do formulário de reserva.
* A proprietária consegue salvar a reserva com os novos dados.
* Os dados são atualizados no banco de dados.
Requisito Funcional Relacionado: RF05.


6. Bloqueio do Cadastro de Reservas 


Descrição: Como proprietária, quero que eu seja impedida de cadastrar reservas de quartos já ocupados para evitar conflitos de hospedagem.
Critérios de Aceitação:
* O sistema impede que a proprietária cadastre a reserva de um quarto que tenha o status diferente de “disponível” na data selecionada.
* O sistema exibe uma mensagem de alerta avisando que o quarto não está disponível .
Requisito Funcional Relacionado: RF06.




7. Reserva com Dados do Hóspede


Descrição: Como proprietária, quero registrar os dados pessoais de cada hóspede ao criar ou gerenciar uma reserva, para manter um registro completo e atualizado dos hóspedes.
Critérios de Aceitação:
* No formulário de cadastro de reserva devem ser exigidos o preenchimento de campos com os dados do hóspede (nome completo, endereço completo, CPF/Passaporte, telefone e e-mail).
* Todos os campos devem ter validação de formato.
* A proprietária deve conseguir buscar e selecionar hóspedes já cadastrados para novas reservas.
* O sistema deve validar os campos obrigatórios para garantir a integridade dos dados.
* Os dados dos hóspedes devem ser armazenados de forma segura.
Requisito Funcional Relacionado: RF07.




8. Reserva em Nome de um Responsável
Descrição: Como proprietária, quero cadastrar uma reserva em nome de um responsável pelo hóspede para atender situações em que outra pessoa cuida da reserva.
Critérios de Aceitação:
* O formulário de cadastro de reserva deve ter uma opção para indicar que a reserva está sendo feita por um responsável.
* Opção selecionada: O sistema exibe os campos para registro dos dados pessoais do responsável. 
* Opção selecionada: O sistema mantém os campos para registro dos hóspedes.
* Após concluído o cadastro da reserva o sistema deve deixar visível quem é o responsável e quem é o hóspede.
Requisito Funcional Relacionado: RF08.




9. Pagamento de Confirmação de Reserva
Descrição: Como proprietária, quero registrar o pagamento  da estadia para confirmar a reserva e manter a organização das receitas da pousada.
Critérios de Aceitação:
* No cadastro da reserva: O sistema calcula e exibe automaticamente o valor correspondente a 50% da estadia.
* O sistema permite o cadastro do pagamento parcial da estadia.
* Caso o pagamento não seja registrado durante o cadastro da reserva, o sistema permite que a proprietária defina um prazo para o registro.
* O registro do pagamento deve atualizar o status da reserva para “Confirmada”, sendo ele o registro parcial ou completo do pagamento.
* O sistema permite que a proprietária anexe um comprovante de pagamento ao registro.
* Após o registro do pagamento, o sistema gera um comprovante de reserva e pagamento, sob demanda da proprietária.
Requisito Funcional Relacionado: RF09, RF10 e RF27.








10. Cancelamento ou Alteração de Reservas
Descrição: Como proprietária, quero cancelar ou remarcar uma reserva, com a possibilidade de registrar o motivo  para manter o controle sobre mudanças.
Critérios de aceitação:
* O sistema permite que a proprietária selecione uma reserva cadastrada e escolha entre alterar ou cancelar.
* Proprietária seleciona cancelar: sistema disponibiliza formulário com campo opcional para o registro do motivo do cancelamento.
* Proprietária seleciona alterar: sistema disponibiliza o formulário de cadastro da reserva para a proprietária fazer as alterações.
* Proprietária seleciona alterar: Novas alterações são salvas no banco de dados.
* Novo status da reserva é salvo no banco de dados.
* Proprietária seleciona cancelar: o status do quarto ocupado na reserva é atualizado para “Disponível”.
Requisito Funcional Relacionado: RF11.


11. Cadastro de Múltiplas Reservas
Descrição: Como proprietária, quero cadastrar múltiplas reservas para um mesmo hóspede, para facilitar reservas recorrentes.
Critérios de Aceitação:
* O sistema permite que a proprietária selecione um cliente já cadastrado ao iniciar um novo cadastro de reserva.
* O sistema permite que mais de uma reserva ativa esteja associada a um mesmo hóspede (id).
* Cada reserva deve ser feita de forma separada.
* Cada reserva deve ser independente mesmo que seja do mesmo cliente. 
* O sistema deve registrar separadamente o pagamento de cada reserva.
Requisito Funcional Relacionado: RF12.


12. Cadastro de Múltiplas Reservas de Quarto
Descrição: Como proprietária, quero reservar um mesmo quarto para diferentes clientes em datas seguidas, para otimizar a ocupação dos quartos. 
Critérios de Aceitação:
* O sistema permite que um mesmo quarto seja associado a reservas consecutivas, desde que o horário de check-in da nova reserva seja posterior ao horário de check-out da reserva anterior.
* Os horários de check-in e check-out devem estar configurados no sistema e devem ser respeitados durante o cadastro de reserva de um quarto.
* O sistema deve impossibilitar que a proprietária faça reservas que se sobreponham parcial ou totalmente ao período de outra reserva já associada ao quarto.
Requisito Funcional Relacionado: RF13.


13. Acesso de Histórico de Reservas
Descrição: Como proprietária, quero visualizar o histórico de reservas dos hóspedes, para entender suas preferências e frequência de reservas.
Critérios de Aceitação:
* A funcionalidade de histórico de reservas  deve estar disponível na página do módulo de reservas.
* O sistema permite que a proprietária busque reservas através do hóspede ou do quarto.
* Ao selecionar o id: sistema exibe lista com todas as reservas associadas, tenham sido elas canceladas, realizadas ou futuras.
* A proprietária consegue acessar detalhes completos de cada reserva listada.
*  O histórico de reservas deve ser atualizado automaticamente a cada nova reserva ou alteração de reserva.


Requisito Funcional Relacionado: RF14.


14.  Configuração de Tarifas


Descrição: Como proprietária, quero configurar as tarifas de reserva no sistema para aplicar preços personalizados.


Critérios de Aceitação:
* O sistema permite que a proprietária defina o preço por noite para cada tipo de quarto.
* O sistema permite que a proprietária configure tarifas diferenciadas por período (alta/baixa temporada).
* O sistema aplica automaticamente as tarifas ao valor total de uma reserva.
*  O sistema permite que a proprietária edite e salve novas regras de tarifação sem apagar reservas anteriores.


Requisito Funcional Relacionado: RF15.


15. Notificações de confirmação para clientes


Descrição: Como proprietária, quero que meus clientes recebam informações da confirmação da reserva via email/whatsapp, para evitar os envios manuais para cada cliente. 
Critérios de Aceitação:
* É realizado o registro do pagamento parcial ou total da reserva e o sistema marca a reserva como confirmada.
* O sistema envia  uma notificação automática ao hóspede, via e-mail.
* O sistema registra que a notificação foi enviada.
* Caso o envio da notificação falhe, o sistema deve alertar a proprietária para enviar manualmente.


Requisito Funcional Relacionado: RF16.


16. Impedimento de Cadastro de Reserva 
Descrição: Como proprietária, quero que o sistema impeça o cadastro de reservas com menos de  2 dias de antecedência para o check-in, para ter tempo suficiente para preparar a recepção do hóspede.
Critérios de Aceitação:
* Durante o cadastro da reserva, o sistema calcula a diferença entre a data atual e a data de check- in solicitada.
* Caso a diferença seja menor que 2 dias, o sistema impede o cadastro e exibe uma mensagem de erro.
Requisito Funcional Relacionado: RF17.


17. Edição do Cadastro de Hóspede


Descrição: Como proprietária, quero visualizar e editar os dados dos hóspedes existentes para manter as informações atualizadas.


Critérios de Aceitação:
* O sistema tem um módulo de gestão de hóspedes, no qual a proprietária consegue acessar uma lista dos hóspedes já cadastrados.
* A proprietária consegue fazer buscas de hóspedes por nome, CPF, telefone ou e-mail.
* A proprietária consegue selecionar um hóspede e visualizar seus dados.
* O sistema oferece uma opção de edição do cadastro do hóspede.
* O sistema permite a edição dos dados que são atualizados no banco de dados.
Requisito Funcional Relacionado: RF18.


18. Cadastro de Quartos


Descrição: Como proprietária, quero cadastrar todos os quartos da pousada no sistema, para fazer o controle de disponibilidade e da limpeza dos quartos.
Critérios de Aceitação:
* O sistema possui um módulo de gestão de quartos com diferentes funcionalidades.
* A proprietária acessa a funcionalidade “Cadastrar Quartos” e preenche um formulário de cadastro.
* O formulário possui campos para adicionar: número do quarto, tipo, preço, status inicial, capacidade e observações.
* O sistema faz a validação dos campos obrigatórios e evita duplicidade de número de quartos.
* O quarto é registrado e adicionado ao banco de dados.
* O quarto fica visível na lista de quartos após o registro.


Requisito Funcional Relacionado: RF19.




19. Edição de Cadastro de Quarto


Descrição: Como proprietária, quero editar o cadastro de um quarto, para caso eu precise adicionar ou remover informações importantes para a reserva.
Critérios de Aceitação:
*  A proprietária deve conseguir localizar o quarto pela lista disponível no módulo de gestão de quartos.
* O sistema permite a seleção do quarto.
* O sistema permite que a proprietária edite os dados dos campos disponíveis no formulário.
* As alterações são registradas e atualizadas no banco de dados.
Requisito Funcional Relacionado: RF20.


20. Visualização Quartos Disponíveis


Descrição: Como proprietária, quero conseguir ver quais os quartos disponíveis durante o cadastro da reserva, para otimizar o atendimento.


Critérios de aceitação:
* Durante o cadastro de uma nova reserva, o sistema exibe uma lista somente com os quartos disponíveis para o período selecionado (check-in e check-out).
* O sistema atualiza automaticamente a lista quando a proprietária altera as datas da reserva.
* O sistema exibe os principais dados do quarto na seleção: número, tipo, capacidade e preço.


Requisito Funcional Relacionado: RF21.


21. Atualização do Status do Quarto


Descrição: Como proprietária, quero atualizar manualmente o status de um quarto (disponível, reservado, ocupado, em manutenção) para refletir sua condição real e evitar reservas indevidas
Critérios de Aceitação:
* O sistema permite que a proprietária selecione um quarto e altere manualmente seu status atual, no módulo de gestão de quartos.
* O sistema deve impedir a alteração do status caso o quarto esteja associado a alguma reserva, caso o status seja diferente de “em manutenção”.
* A mudança de status é atualizada automaticamente.
* O sistema exibe uma mensagem de confirmação de mudança.


Requisito Funcional Relacionado: RF22.


22.  Produção de Relatórios de Ocupação


Descrição: Como proprietária, quero gerar relatórios de ocupação de quartos por período (taxa de ocupação, quartos vagos) para analisar o desempenho da pousada.
Critérios de Aceitação:
* O sistema tem uma funcionalidade de geração de relatórios de ocupação no módulo de gestão de quartos.
* A proprietária consegue selecionar um intervalo de datas para gerar o relatório.
* O sistema gera um relatório que exibe a taxa de ocupação do período selecionado (% de dias ocupados por quarto).
* O relatório também exibe a quantidade de quartos disponíveis e ocupados em cada dia do período.


 Requisito Funcional Relacionado: RF23.




23. Registro do Check-out
Descrição: Como proprietária, quero registrar o check-out de um hóspede para atualizar status do quarto e finalizar reserva.


Critérios de Aceitação:

* O sistema oferece a opção de registrar o check-out manualmente ao selecionar uma reserva.
* Após o check-out, o status do quarto deve mudar para "disponível" ou “reservado” automaticamente.
* Após o registro do check-out, o sistema deve encerrar a reserva e impedir alterações na reserva.
* Caso haja cobrança pendente, o sistema deve alertar antes de finalizar a reserva.


Requisito Funcional Relacionado: RF24.


24.  Mudança de Status Pós Check-in


Descrição: Como proprietária, quero que o sistema mude o status do quarto de reservado para ocupado ao registrar o check-in, para manter atualizada a ocupação real da pousada.


Critérios de Aceitação:
* Quando a proprietária registrar o check-in de uma reserva, o status do quarto deve ser alterado automaticamente para “ocupado”.
* O sistema só deve alterar o status do quarto se a reserva estiver confirmada e com o pagamento parcial ou total realizado.
* O sistema deve exibir uma mensagem de pagamento pendente, caso o pagamento não tenha sido registrado em sua totalidade.
* O sistema deve exibir a alteração de status imediatamente no painel da pousada.


Requisito Funcional Relacionado: RF25.


25. Early check-in e Late check-out
Descrição: Como proprietária, quero quero registrar early check-in e late check-out em reservas para oferecer mais flexibilidade ao cliente.  
Critérios de Aceitação:

* Durante o cadastro da reserva, o sistema deve permitir marcar uma reserva com early check-in e/ou late check-out.
* O sistema deve validar se o quarto estará disponível nos horários solicitados.
* O sistema deve adicionar as tarifas no valor da estadia.
* Caso a opção seja marcada posteriormente a algum registro de pagamento, o sistema deve exibir um alerta de pagamento pendente referente ao valor das tarifas ou da soma da tarifa e dos demais valores pendentes.
* A opção deve estar disponível tanto no cadastro da reserva quanto na edição posterior.
* O sistema deve registrar essa informação no histórico da reserva e no comprovante de pagamento.


Requisito Funcional Relacionado: RF28.




26. Configuração de Tarifas Adicionais
Descrição: Como proprietária, quero configurar tarifas adicionais para early check-in e late check-out para facilitar a cobrança correta do cliente.
Critérios de Aceitação:

* O sistema deve permitir que a proprietária adicione valores fixos ou percentuais adicionais para early check-in e late check-out aos preços das estadias.
* O valor total da reserva deve refletir os acréscimos automaticamente.


Requisito Funcional Relacionado: RF29.


27.  Registro de Fluxos Financeiros
Descrição: Como proprietária, quero registrar receitas e despesas da pousada com data, valor, categoria e descrição para manter o controle financeiro. 
Critérios de Aceitação:
 
* O sistema permite que a proprietária registre receitas ou despesas dentro do módulo de gestão financeira.
* A proprietária consegue registrar receitas ou despesas a partir do preenchimento de um formulário com os campos obrigatórios: data, categoria, valor e descrição.
* O sistema armazena no banco de dados a receita/ despesa registrada e salva.


Requisito Funcional Relacionado: RF30 e RF 31.


28. Edição e Exclusão dos Registros de Fluxo Financeiro
Descrição: Como proprietária, quero editar ou excluir uma receita ou despesa registrada para corrigir possíveis erros ou lançamentos equivocados.
Critérios de Aceitação:


* O sistema permite que a proprietária selecione uma receita/despesa no módulo de gestão financeira e escolha se quer alterar ou excluir o registro.
* O sistema permite que a proprietária exclua definitivamente um registro após a confirmação do alerta de exclusão.
* A proprietária consegue alterar os campos obrigatórios do formulário de registro de receita/despesa.
* O sistema atualiza o banco de dados, o saldo e o balanço financeiro automaticamente. 
Requisito Funcional Relacionado:  RF32 e RF33.




29.  Visualização das Transações Financeiras
Descrição: Como proprietária, quero visualizar todas as transações financeiras por período para entender a saúde financeira da pousada. 
Critérios de Aceitação:


* O sistema exibe uma lista de todas as transações por data no módulo de gestão financeira.
* A proprietária consegue fazer buscas por filtradas: tipo, valor, data e categoria.
* A filtragem exibe apenas as transações que atendem aos critérios informados.
Requisito Funcional Relacionado:  RF34 e RF35.


30. Produção de Relatórios Financeiros
Descrição: Como proprietária, quero gerar relatórios de financeiros automaticamente por período e categoria para me auxiliar nas decisões financeiras da pousada.
Critérios de Aceitação:


* No módulo de gestão financeira, o sistema deve oferecer a funcionalidade de produção de relatórios financeiros.
* O sistema deve oferecer filtros(intervalo de datas e categorias) para serem aplicados na produção.
* O relatório produzido exibe o total de receitas, total de despesas e saldo final do período selecionado.
* O relatório deve apresentar gráficos simples para representar os resultados por categoria.
* O relatório desconsidera registros financeiros excluídos.


Requisito Funcional Relacionado: RF36 e RF38.


31.  Balanço Financeiro
Descrição: Como proprietária, quero gerar um balanço financeiro simples com receitas, despesas e saldo para avaliar lucros e perdas. 
Critérios de Aceitação:
 
* O sistema permite que a proprietária visualize o total de receitas, o total de despesas e o saldo, no painel do módulo de gestão financeira.
* O sistema gera balanços com base nos filtros aplicados.


Requisito Funcional Relacionado: RF37.


32. Painel Inicial
Descrição: Como proprietária, quero visualizar um dashboard inicial com métricas chaves (quartos ocupados, próximas reservas, próximos check-out) para ter uma visão rápida e geral da pousada.
Critérios de Aceitação: 


* O sistema deve exibir no painel inicial o número de quartos ocupados no dia atual.
* O sistema deve exibir no painel inicial a lista de reservas com check-in previstos para as próximas 24 horas.
* O sistema deve exibir no painel inicial a lista de reservas com check-out previstos para as próximas 24 horas.
* O sistema atualiza as informações do painel automaticamente a cada acesso.
* A proprietária consegue acessar o painel diretamente após o login no sistema.


Requisito Funcional Relacionado: RF39.


33. Notificações internas


Descrição: Como proprietária, quero receber notificações automáticas (via dashboard) sobre eventos importantes para me preparar e melhorar a experiência dos hóspedes.
Critérios de Aceitação:
* O sistema exibe uma mensagem para a proprietária no dashboard sempre que uma reserva é criada, cancelada ou editada.
* O sistema exibe lembretes de pendências de pagamento com base na data de vencimento.
Requisito Funcional Relacionado: RF40.